\begin{conclusion}
\label{concl}

La détection d'anti-patrons SOA est une activité cruciale pour assurer la qualité de conception des systèmes à base de services.
Dans ce mémoire, nous avons présenté une approche innovatrice  nommée SOMAD pour la détection de tels anti-patrons.
Cette approche repose sur deux techniques  complémentaires, venant de deux champs de recherche très actifs dans l'ingénierie des logiciels: la fouille dans les traces d'exécution et la surveillance informatique de systèmes, tous deux appliqués dans un environnement SOA.
Plus précisément, SOMAD détecte les anti-patrons SOA en fouillant des règles d'association séquentielles en utilisant une adaptation de \textit{RuleGrowth} nommée \textit{SOARuleGrowth}.
Ensuite, SOMAD filtre la connaissance que les règles d'association séquentielles contiennent à propos des relations entre les services en utilisant une suite de métriques dédiées.
L'utilité de SOMAD a été démontrée en l'appliquant à deux systèmes à base de services développés indépendamment.
Les résultats de cette approche incrémentée depuis SODA -- l'unique et par conséquent outil de l'état de l'art, afin de combler ses limitations -- ont été comparés à ceux de SODA et montrent que SOMAD obtient de meilleurs résultats.
Sa précision est meilleure par une marge allant de 8.3\% à 20\% tout en gardant le rappel à 100\% et étant, au minimum, 2.5 fois plus rapide.
De plus, SOMAD utilise les traces d'exécution comme données d'entrées, traces d'exécution qui peuvent provenir de n'importe quelles implémentations SOA.
Au contraire, SODA était focalisé sur les systèmes à base de composants.

Pour l'avenir, nous imaginons SOMAD dans le contexte d'un centre de données où son but serait d'optimiser les communications de ce dernier.
Nous devrions aussi investiguer des techniques alternatives de génération de règles d'association séquentielles afin de raffiner notre approche avec de nouvelles informations, comme par exemple, la fouilles de graphe \citep{Chakrabarti2006} ou la détection de patrons récurrents d'anomalies comportementales en utilisant la fouille de patrons rares \citep{Szathmary2007}.
Finalement, nous pourrions combiner des représentations sémantiques, c'est-à-dire, des ontologies OWL\footnote{\textit{Web Ontology Language} (OWL) est un langage de représentation des connaissances construit sur le modèle de données de RDF.
Il fournit les moyens pour définir des ontologies web structurées.}, et des méthodes de fouille applicables aux graphes libellés hétérogènement \citep{Adda2010}.
En effet, ce domaine semble particulièrement pertinent et prometteur pour nos recherches.

\end{conclusion}

