\chapter*{Remerciements}

Au cours de ces mois au Canada, de nombreuses personnes m'ont aidé et soutenu afin que je puisse m'intégrer au mieux dans ce nouveau pays ainsi que dans cette nouvelle université.
Ce sont ces personnes que je souhaite remercier tout particulièrement.

Pr.Naouel Moha, ma directrice de recherche pour m'avoir initié à la qualité logicielle et aux applications à base de services.
Je la remercie également pour sa disponibilité constante et pour m'avoir fait découvrir le monde de la recherche.
Pr.Petko Valtchev, mon codirecteur de recherche pour avoir accepté de me co-encadrer dans mes recherches et m'avoir initié au monde de la fouille de données.

Pr. Privat, Pr. Beaudry et Pr. Tremblay pour les connaissances acquises dans leurs cours respectifs de principes avancés de langages à objets, planification eb intelligence artificielle et parallélisme hautes performances.
Je remercie aussi Messieurs Berger et Levesque d'avoir fait appel à moi pour les assister dans leurs cours respectifs de Programmation Agile et Modélisation avancée.

Alexandre Sbriglio, pilote du cycle supérieur eXia.Cesi d'Aix-En-Provence, pour m'avoir suivi de près malgré la distance et pour m'avoir déchargé de nombreux soucis liés à ma vie au Canada ou aux interactions entre l'UQAM et l'eXia.Cesi.

Pr. Yann-Gaël Guéhéneuc de l'\'Ecole Polytechnique de Montréal pour m'avoir donné accès aux différentes recherches menées dans son laboratoire, m'avoir invité à certains séminaires, et pour nos discussions sur la généricité en Java.
Pr. Abdelwahab Hamou-Lhadj de l'Université de Concordia, pour avoir participé à la maturation de nos idées et approches basées sur les traces d'exécutions.

Je souhaite aussi remercier Phillipe Merle et Lionel Seinturier pour leurs validations de notre approche sur le système \textit{FraSCAti} et Francis Palma pour la sa validation du système \textit{Home-Automation}.

Les stagiaires du LATECE, étudiants à la maîtrise et au doctorat, qui ont contribué à créer une atmosphère de travail agréable et qui ont toujours été disponibles en cas de besoin.
Guillaume, Benjamin, Nicolas, Choukri, Gino, Anis, Anthony, Francis et tous ceux que je ne peux pas citer.
Les personnes qui ont contribués à rendre ma vie à Montréal plus qu'agréable : Samuel, Clarisse, David, Tiphaine, Sébastien, Benjamin et tant d'autres.

Caroline Lafarie-Gremillet et Marie De Abreu pour les relectures profondes et complètes de ce mémoire.

Finalement, Lakmé Gremillet pour m'avoir soutenu au travers de cette maîtrise et ce, quel que soit les doutes et les difficultés.